\section{Генез волн баллистокардиографии} % (fold)
\label{sec:генез_волн_баллистокардиографии}

Форма БКГ в значительной степени зависит от способа регистрации. Наибольшим сходством обладают высокочастотные кривые, записанные с помощью стола Старра или аппарата Дока. Ультранизкочастотные БКГ значительно отличаются от них. Синхронная регистрация БКГ, ЭКГ, ФКГ и сфигмограммы сонной артерии позволила довольно точно определить генез и физиол, значение волн БКГ. По предложению Старра они обозначаются буквами латинского алфавита. Волны $G$, $H$, $I$, $J$, $К$ соответствуют систоле, a $L$, $M$, $N$, $O$ — диастоле. Ряд авторов выделяет еще волну $F$, возникающую одновременно с предсердным тоном ФКГ. Вершина следующей за волной $F$ волны $G$ совпадает с начальными колебаниями $I$ тона сердца и зубцом $R$ ЭКГ.

Направление вершин всех волн БКГ соответствует направлению движения тела. БКГ здоровых людей до 40 лет отличается четкостью волн систолического комплекса (рис. \ref{fig:03_01}) и постоянством всех временных соотношений. Начало волны $H$ связано с движением клапанов атриовентрикулярной перегородки вверх к предсердиям в изометрической фазе сокращения желудочков. Вершина $H$ появляется через \SIrange{0.06}{0.09}{\second} после зубца $R$ ЭКГ и совпадает с концом фазы напряжения. Волна $I$ обусловлена отдачей в сторону ног в начале фазы изгнания крови из желудочков. Наибольшая волна систолического комплекса $J$ зависит в значительной мере от удара крови в дугу аорты и бифуркацию легочной артерии. Вершина $J$ совпадает с вершиной пульса сонной артерии. Вершина $K$ предшествует началу II тона сердца, она связана с замедлением кровотока в нисходящей аорте и ударом в бифуркацию брюшной аорты.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/03_01}
	\caption{Нормальная баллистокардиограмма; нижняя кривая -- электрокардиограмма I отв. \cite{БМЭ:1974}}
	\label{fig:03_01}
\end{figure}

Диастолические волны $L$, $M$, $N$, $O$ связаны с наполнением желудочков и выражены менее регулярно. Предсердные волны малой амплитуды ($i$, $j$, $k$) выявляются отдельно от волны $R$ и довольно непостоянной предсердной волны $F$ только при нарушениях предсердно-желудочковой проводимости (рис. \ref{fig:03_02}). Амплитуда волн (особенно главного отклонения $IJ$) увеличивается при вдохе и уменьшается при выдохе. Это связано с увеличением систолического объема желудочков на высоте вдоха (больше за счет правого желудочка). Степень дыхательных колебаний определяется отношением -- $IJ_{max} / IJ_{min}$ и составляет в норме от \num{1.5} до \num{2} (дыхательный коэффициент). Отношение $IJ_{min} / JK_{max}$ получило название баллистического индекса (БИ), значения которого в норме колеблются в пределах \numrange{0.4}{0.6}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/03_02}
	\caption{Баллистокардиограмма больной 52 лет с гипертонической болезнью II стадии, блокадой левой ножки предсердно-желудочкового пучка (Гиса) и атрио-вентрикулярной блокадой III степени. II степень патологических изменений: укорочена волна I, глубокие волны К. Предсердные комплексы i, j, k следуют за зубцом Р электрокардиограммы (нижняя кривая) \cite{БМЭ:1974}}
	\label{fig:03_02}
\end{figure}

\pagebreak
% section генез_волн_баллистокардиографии (end)